\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.97}


\lstset{language=bash,
backgroundcolor=\color{light-gray},
basicstyle={\scriptsize \ttfamily},
breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3  
}
\begin{document}
\title{Sprawozdanie}
\author{Ivan Rukhavets \and Damian Kisieliński}
\maketitle
\section{Basic Configuration}
\subsection{CDP}
Mamy małą sieć, składającą się z 5 routerów, więc będziemy używać adresacji klasy C (/24). Pierwszy router będzie podłączony do drugiego w podsieci 10.0.1.0, drugi do trzeciego - w 10.0.2.0 i td.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{screenshot}
\end{center}

Po poleceniu
\begin{lstlisting} 
show cdp neighbors 
\end{lstlisting}
możemy zobaczyć dwóch sąsiadów tego routera, interface którym jesteśmy do nich podłączeni, holdtime, jego typ, platformę i port, przez który on jest do nas podłączony

Przykład dla R1:
\begin{lstlisting}
R1#sh cdp nei
Capability Codes: R - Router, T - Trans Bridge, B - Source Route Bridge
                  S - Switch, H - Host, I - IGMP, r - Repeater

Device ID        Local Intrfce     Holdtme    Capability  Platform  Port ID
R2               Fas 0/1            167         R S I     2691      Fas 0/0
R5               Fas 0/0            168         R S I     2691      Fas 0/1
\end{lstlisting}
Po 
\begin{lstlisting}
show cdp neighbors <interface> detail
\end{lstlisting}
dostajemy całą informację o sąsiedzie podłączonym przez interface, który podaliśmy w parametrach. Na przykład jego adres IP czy wersję OS

Przykład:
\begin{lstlisting}
R1#sh cdp nei f0/1 det
-------------------------
Device ID: R2
Entry address(es):
  IP address: 10.0.1.2
Platform: Cisco 2691,  Capabilities: Router Switch IGMP
Interface: FastEthernet0/1,  Port ID (outgoing port): FastEthernet0/0
Holdtime : 140 sec

Version :
Cisco IOS Software, 2600 Software (C2691-ADVIPSERVICESK9-M), Version 12.4(15)T6, RELEASE SOFTWARE (fc2)
Technical Support: http://www.cisco.com/techsupport
Copyright (c) 1986-2008 by Cisco Systems, Inc.
Compiled Mon 07-Jul-08 04:30 by prod_rel_team

advertisement version: 2
VTP Management Domain: ''
Duplex: half
\end{lstlisting}


\subsection{Ping}
Podczas pingowania było wysłano 5 pakietów. Dostajemy informację o rozmiarze pakietów, ich ilości, procencie dostarczonych i czas przesyłki w postaci minimalny/średni/maksymalny. Router czeka przez 2 sekundy, zanim stwierdzi, że pakiet jest, niestety, zgubiony. Możemy teraz przepingować tylko routery, będące naszymi sąsiadami, bo nie jest skonfigurowany żaden routing.  
\subsection{Traceroute}
Mechanizm traceroute jest następujący:
\begin{itemize}
\item Wysyłany jest pakiet z polem TTL ustawionym na 1. Następny spotkany router zmieni TTL na 0 i odrzuci pakiet, wysyłając komunikat "Time Exceeded". W taki sposób uzyskamy adres IP tego routera.
\item W następnym kroku ustawiamy TTL na 2, następny router go zmniejsza na 1, i następny wyrzuci "Time Exceeded" do komputera źródłowego.
\item Dalej analogicznie na n-tym kroku TTL jest n. Dostajemy adres n-tego routera.
\item Traceroute kończy działanie gdy dostaje się do hosta.
\end{itemize}
Przykłady użycia:
\begin{lstlisting}
Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 10.0.1.2, timeout is 2 seconds:
.!!!!
Success rate is 80 percent (4/5), round-trip min/avg/max = 20/31/40 ms
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
R1#trace 10.0.1.2

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 10.0.1.2

  1 10.0.1.2 8 msec *  16 msec

\end{lstlisting}
\subsection{Sprawdzane tablicy trasowania}
Żeby zobaczyć Routing table, używamy polecenia
\begin{lstlisting}
show ip route
\end{lstlisting}
Na razie nie mamy ustawionej tablicy, więc widzimy tylko routery, które są naszymi sąsiadami
\begin{lstlisting}
R1#sh ip route
Codes: C - connected, S - static, R - RIP, M - mobile, B - BGP
       D - EIGRP, EX - EIGRP external, O - OSPF, IA - OSPF inter area
       N1 - OSPF NSSA external type 1, N2 - OSPF NSSA external type 2
       E1 - OSPF external type 1, E2 - OSPF external type 2
       i - IS-IS, su - IS-IS summary, L1 - IS-IS level-1, L2 - IS-IS level-2
       ia - IS-IS inter area, * - candidate default, U - per-user static route
       o - ODR, P - periodic downloaded static route

Gateway of last resort is not set

     10.0.0.0/24 is subnetted, 2 subnets
C       10.0.1.0 is directly connected, FastEthernet0/1
C       10.0.5.0 is directly connected, FastEthernet0/0


\end{lstlisting}
\subsection{Debug}
Debugowanie wszystkich pakietów IP włącza się poleceniem 
\begin{lstlisting}
debug ip packet detail
\end{lstlisting}
Po pingowaniu z routera R1 routera R2, otrzymujemy taki output:
\begin{itemize}
\item Na R1:
\begin{lstlisting}
R1#ping 10.0.1.2

Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 10.0.1.2, timeout is 2 seconds:
!!!!!
Success rate is 100 percent (5/5), round-trip min/avg/max = 32/33/36 ms
R1#
*Mar  1 00:25:28.183: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.187: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.187:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.211: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.215: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.219:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.223: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.223: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.227:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.251: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.255: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.259:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.267: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.267: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.267:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.291: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.295: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.299:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.307: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.307: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.307:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.331: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.335: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.335:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.347: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.347: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.347:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.371: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.375: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.379:     ICMP type=0, code=0
\end{lstlisting}
\item Na R2:
\begin{lstlisting}
R2#deb ip pac det
IP packet debugging is on (detailed)
R2#
*Mar  1 00:25:28.531: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.535: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.539:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.539: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.543: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.547:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.571: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.575: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.579:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.579: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.583: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.587:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.611: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.615: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.619:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.619: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.623: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.627:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.651: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.655: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.659:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.659: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.663: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.667:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.691: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.695: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.699:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.699: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.703: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.703:     ICMP type=0, code=0
\end{lstlisting}
\end{itemize}
Widać, że R1 wysyła pakiet rozmiaru 100 na 10.0.1.2(R2) z typem ICMP=8 (Echo request) i za około 35 ms dostaje pakiet od R2 z ICMP=0 (Echo reply). Ta różnica w czasie i jest round-trip timem.
\section{RIP}

\section{OSPF}
\subsection{Konfiguracja OSPF}
N-temu routerowi damy adres IP hostu N.N.N.N. Na przykład, dla R1:
\begin{lstlisting}
R1(config)#interface l0
R1(config)#ip address 1.1.1.1 255.255.255.255
\end{lstlisting}
Wybraliśmy OSPF-ID=1. Dla inicjalizacji OSPF, musimy na każdym routerze podać polecenie(w trybie \textit{config})
\begin{lstlisting}
router ospf 1
\end{lstlisting}

\subsection{Dodawanie interface'ów do OSPF}
\subsection{Sparawdzanie drogi}
\subsection{Działanie OSPF w przypadku problemów}
\end{document}